［緊急］有冇人會考慮籌旗司法覆核非法集會條條例？

香港基本法
第一章 總則
第4條：香港特別行政區依法保障香港特別行政區居民和其他人的權利和自由。

第8條：香港原有法律，即普通法、衡平法、條例、附屬立法和習慣法，除同相抵觸或經香港特別行政區的立法機關作出修改者外，予以保留。

第三章 居民的基本權利和義務
第25條：香港居民在法律面前一律平等。

第27條：香港居民享有言論、新聞、出版的自由，結社、集會、遊行、示威的自由，組織和參加工會、罷工的權利和自由。

第39條：《公民權利和政治權利國際公約》、《經濟、社會與文化權利的國際公約》和《國際勞工公約》適用於香港的有關規定繼續有效，通過香港特別行政區的法律予以實施。

Vs

第245章 《公安條例》
第18條 非法集結
(1)凡有3人或多於3人集結在一起，作出擾亂秩序的行為或作出帶有威嚇性、侮辱性或挑撥性的行為，意圖導致或相當可能導致任何人合理地害怕如此集結的人會破壞社會安寧，或害怕他們會藉以上的行為激使其他人破壞社會安寧，他們即屬非法集結。 (由1970年第31號第11條修訂)
(2)集結的人如作出如上述般的行為，則即使其原來的集結是合法的，亦無關重要。
(3)任何人如參與憑藉第(1)款屬非法集結的集結，即犯非法集結罪 —— (由1970年第31號第11條修訂)
(a)一經循公訴程序定罪，可處監禁5年；及
(b)一經循簡易程序定罪，可處第2級罰款及監禁3年。

第8條 公眾集會通知
(1)為施行第7條，舉行公眾集會的意向通知，須在以下時間以書面方式向警務處處長作出 ——
(a)在不遲於擬舉行集會當日的上一個星期的同一天的上午11時；或
(b)如根據(a)段作出通知的限期的最後一天為公眾假期，則在不遲於緊接該日前的第一個非公眾假期的日子的上午11時。
(2)儘管有第(1)款的規定，警務處處長可接受較該款指明時間為短的通知，而在任何情況下，如警務處處長合理地信納該通知不能提早作出，則須接受較該款指明時間為短的通知。
(3)如警務處處長已決定不接受較第(1)款指明時間為短的通知，他須在合理的切實可行的範圍內盡快將其決定和將不可以接受較短時間通知的理由，以書面通知看來是作出通知的人。
(4)本條所指的通知，須由作出通知的人親自交付或由他人代其交付主管警署的人員，通知內須載明以下事項的詳情 ——
(a)下列人士、社團或組織的姓名或名稱、地址及電話號碼 ——
(i)集會的組織人，以及推動該集會或與舉行該集會有關連的任何社團或組織；及
(ii)在有需要時可為施行第11(1)(a)條而能夠代替組織人行事的人；
(b)集會的目的及主題；
(c)集會的日期、地點、集會開始時間和持續時間；及
(d)集會的組織人對預期參加集會的人數估計。
(5)警務處處長須向作出或交付通知的人，發出接獲本條所指的通知的確認書。

贊成

我想ko埋條遊蕩罪

大家睇睇
係政府嘅新聞公告講
公眾遊行不需申請牌照
我哋要捍衛返自己嘅權利

等識法律嘅同學講下

唔明 點解不反對通知書可以設定條件?

惡法黎

2005 年已經打過架啦

Leung Kwok-hung and Others v. HKSAR
The first case that the HKSAR government decide to prosecute protesters for violation of the notification system was launched on 9 May 2002 against veteran protestor Leung Kwok-hung of the April Fifth Action and two other student activists was charged with organising an unauthorised public assembly or assisting in organising one. On 10 February 2002, a number of persons gathered at Chater Garden for a procession. Civil activist Leung Kwok-hung was the organiser of the procession, but did not notify the Commissioner in advance. A police officer invited him to go through the statutory notification procedure, but Leung refused and was warned of the consequences. Initially, the procession consisted of 40 people, but it eventually grew to about 96 persons. They ignored police advice for several times, but the procession was at all times peaceful. On 25 November 2002, the three were convicted for organising an unathourised public procession and for failing to notify the police under the Ordinance. Each of them was fined 500 Hong Kong dollars and was required to be bound over for three months. Magistrate Partick Li held that requirement for the notification system was reasonable for maintaining ordre public of Hong Kong society.[12] The appeal was heard before the Court of Final Appeal.

At the Court of Final Appeal, the constitutionality of the entire statutory notification scheme was challenged.[13] On 8 July 2005, the Court of Final Appeal by a majority of 4 to 1 dismissed the appeal.[14] Chief Justice Li, Justice Chan PJ, Justice Ribeiro PJ and Sir Anthony Mason NPJ, having considered all the statutory restrictions on the freedom of assembly and the statutory safeguards listed above, held that the notification system was constitutional. However, they held that the norm of "ordre public", which existed as a statutory legitimate purpose at that time, was too vague at statutory level and hence could not be said to be prescribed by law. "Ordre public" was as a result severed, but the term "public order" was sufficiently precise to survive.[15] They also remarked in dicta that the norm of "protection of the rights and freedoms of others" was too wide and did not satisfy the legal certainty requirement. They affirmed the convictions as the severance did not affect the conviction. Justice Bokhary PJ dissented, noting in his judgment that the whole statutory scheme should be struck down except the entitlement to notification.[16]

The government was criticised for politically motivated prosecute a few high-profile protesters as Leung Kwok-hung was the veteran activist and a leader of a radical political group and the student activists were the prominent members of the Hong Kong Federation of Students which is a vocal critic of government policy.[17]

終院刑事上訴2005年第1及2號

梁國雄及其他人

對

香港特別行政區

終審法院判案書摘要

本摘要由司法機構擬備，
並非判案書的一部分，亦沒有法律效力。

法院裁決

1. 終審法院以大比數駁回上訴，並維持原判；常任法官包致金則持異議。

終審法院首席法官李國能，常任法官陳兆愷，常任法官李義及非常任法官梅師賢爵士的判決

2. 和平集會的自由與言論的自由，都是基本人權，民主社會的基石，同時基於一定的理由被視為有基本的重要性。在民主社會裡，一切緊張局面的消弭和困難問題的解決，主要有賴各方能公開溝通對話。這樣，社會才可以廣開言路，百花齊放。這兩種自由可以讓市民宣泄內心的怨氣，以求糾正失誤。互相包容是一個多元文化社會的標記。有了這些自由，小數人的意見，即使不為他人所贊同，也有機會表達。遊行是表達意見的有效方法，亦是很普遍的現象。

3. <<公安條例>>(下稱"該條例")中有關管限公眾遊行的規定僅屬有限，只管限在公路、大道或公園舉行而人數超過30人的遊行。

4. 和平集會的權利同時亦意味著政府有明確的責任，須採取合理和適當措施，以確保合法舉行的集會能和平進行。法例規定，擬在公路、大道或公園舉行而人數又超過30人的公眾遊行，必須在遊行舉行前通知警務處長，這樣的規定是合乎憲法的。事實上，世界各司法管轄區普遍都有這樣的法例，規定要在遊行舉行前通知有關當局。

5. 本案中所構成的罪行，就是在公眾遊行舉行前，未有遵照法例的規定通知警務處長，又不理會警方已發出的警告。

6. 本上訴案聆訊時，辯方所要質疑的要點是：法例賦與警務處長酌情權來限制和平集會的權利，以基於“公共秩序[public order (ordre public)]”理由，就經已知會將會舉行的公眾遊行提出反對，或針對有關的遊行附加條件(下稱"酌情權")；這樣的酌情權太廣泛和太含糊，並不符合憲法的要求。

7. <<公民權利和政治權利國際公約>>(簡稱"國際公約") 適用於香港，通過<<人權法案>>在香港實施。國際公約訂下"公共秩序 [public order (ordre public)]"這個概念作為一個憲法準則。但這個概念並不明確，亦難以表達。除了含有“公眾秩序[public order]”在法律與秩序上的涵義（即維持公眾秩序與防止擾亂公眾秩序）外，這個概念所包括的其他涵義並不能清楚列明。憲法準則通常都是經過一番深思熟慮後，用較為抽象的言辭來表達。這些準則是大家所必須奉行的，這點是不容置疑的。終審法院曾以“公共秩序[public order (ordre public)]"這個概念作為憲法準則，並裁定這概念包括保障國旗及區旗這兩種合理權益。

8. "公共秩序 [public order (ordre public)]"這個概念，在憲法的層面上和在立法的層面上使用時，須有不同的考慮。 這個概念從國際公約透過一個異乎尋常的方法，引入<<公安條例>>中，賦予警務處長酌情權以限制和平集會權利。在行使這個酌情權時警務處長有相當程度的彈性，這點當然非常重要。但是，<<公安條例>>第14(1)，14(5)和15(2)給予警務處長以"公共秩序[public order (ordre public)]"為理由限制和平集會權利所行使的酌情權，條文卻未有充分表明該酌情權的範圍。這是由於這個源自國際公約的概念，把它作為行使這個酌情權的基礎，並不適當。因此，警務處長以"公共秩序[public order (ordre public)]"為理由限制和平集會權利而行使的酌情權，並未能符合"由法律規定"這個憲法要求。這個要求規定所有法律必須要符合“清楚明確”這個原則。

9. “公眾秩序[public order]”在法律與秩序上的涵義是維持公眾秩序與防止擾亂公眾秩序，這是相當確實的。對於上述未能符合憲法要求的情況，適當的解決方法是，將“公眾秩序[public order]”在法律與秩序上的涵義與相關的法例條文中所指的"公共秩序[public order (ordre public)]"分隔開來詮釋。

10. 經分隔開來詮釋後，警務處長行使的酌情權，根據“公眾秩序[public order]”在法律與秩序上的涵義而言，便合乎憲法了。它正正符合(i)"由法律規定"的憲法要求，以及(ii)"是民主社會所必需的"的憲法要求，並達致相關的憲法上之合理目的。

11. 有一點須予強調的是，在法律上，警務處長在行使法例所賦與他的酌情權以限制和平集會權利時，必須引用"相稱性"這個原則作為標準。他必須考慮所擬作出的限制，是否有合理理據可以認定跟一個或多個法定的合理目的有關聯，以及是否沒有超越為達致上述目的而必需設定的限制。因此，警務處長這個酌情權並不是可以任意行使，反而是很受局限。採用這個標準原則以保障基本人權，是國際所公認的適當做法。法律規定在這種情況下採用這個"相稱性"標準原則，就是要確保和平集會這個基本人權完全得到保障，不受任何不當的限制。

終審法院常任法官包致金的異議判決

12. 常任法官包致金認為，警務處長對公共集會和遊行有權事前獲得通知，這做法是合乎憲法的。這個權利有幾個不同行使的方式，在常任法官包致金判詞中有所闡述；但並不是靠<<公安條例>>第17A條有關刑事懲處的部份來執行。常任法官包致金認為，警務處長對公共集會和遊行事前加以限制的權力，是有違憲法的。由於這些權力是違憲的，所以有關的刑事懲處，同樣亦是違憲的。因此，常任法官包致金認為上訴應判得直，原判應予推翻，而簽保守行為的判令亦應擱置，原因是用作將上訴人等定罪的懲處條文，是違反憲法的。

CFA:

"...在法律上，警務處長在行使法例所賦與他的酌情權以限制和平集會權利時，必須引用"相稱性"這個原則作為標準。他必須考慮所擬作出的限制，是否有合理理據可以認定跟一個或多個法定的合理目的有關聯，以及是否沒有超越為達致上述目的而必需設定的限制。因此，警務處長這個酌情權並不是可以任意行使，反而是很受局限。採用這個標準原則以保障基本人權，是國際所公認的適當做法。"

CFA:

"...在法律上，警務處長在行使法例所賦與他的酌情權以限制和平集會權利時，必須引用"相稱性"這個原則作為標準。他必須考慮所擬作出的限制，是否有合理理據可以認定跟一個或多個法定的合理目的有關聯，以及是否沒有超越為達致上述目的而必需設定的限制。因此，警務處長這個酌情權並不是可以任意行使，反而是很受局限。採用這個標準原則以保障基本人權，是國際所公認的適當做法。法律規定在這種情況下採用這個"相稱性"標準原則，就是要確保和平集會這個基本人權完全得到保障，不受任何不當的限制。"

痴L線
我淨係知基本法賦予我集會自由
而香港法例要以基本法為基礎

12. 常任法官包致金認為，警務處長對公共集會和遊行有權事前獲得通知，這做法是合乎憲法的。這個權利有幾個不同行使的方式，在常任法官包致金判詞中有所闡述；但並不是靠<<公安條例>>第17A條有關刑事懲處的部份來執行。常任法官包致金認為，警務處長對公共集會和遊行事前加以限制的權力，是有違憲法的。由於這些權力是違憲的，所以有關的刑事懲處，同樣亦是違憲的。因此，常任法官包致金認為上訴應判得直，原判應予推翻，而簽保守行為的判令亦應擱置，原因是用作將上訴人等定罪的懲處條文，是違反憲法的。

呢句係點解釋

He is in the minority. Only he thinks the notification system as a whole does not comply with the Basic Law.